\chapter{安装Erlang和Elixir}\label{appendix}
%\addcontentsline{toc}{chapter}{附录A 安装Erlang和Elixir}

欢迎来到第0章，或者出版商喜欢称之为附录\emph{A}。我们将讲述如何尽快在您的系统上设置Elixir。我将覆盖Mac OS X、一些Linux发行版和MS Windows。按难易程度排序。


\section{获取Erlang}

在安装Elixir之前，我们必须先安装Erlang。在撰写本文时，Erlang的最低版本是18.0。到目前为止，Elixir在跟进新的Erlang版本方面做得非常好。

就像获取Elixir有多种方式一样，Erlang也是如此。如果您可以通过包管理器获取它，那就这样做。否则，最不易出问题的方式（迄今为止！）是前往Erlang
Solutions网站\pagenote{https://www.erlang-solutions.com/resources/download.html}
并下载副本。他们为几个Linux发行版（Ubuntu、CentOS、Debian、Fedora甚至是Raspberry
Pi的一个版本）、Mac OS X和Windows托管Erlang包。


\section{方法1：包管理器/预构建安装程序。}

如果您的操作系统自带，您应始终选择通过包管理器安装Elixir。这通常会在最短的时间内让您上手。以下部分概述了一些更受欢迎的操作系统的安装步骤。如果您的系统未列出，请不要担心。通常会有指令在网络空间中流传。


\subsection{通过Homebrew和Macports安装Mac OS X}

您可能已经安装了Homebrew或Macports包管理器。如果是这样，那么您距离一个全新而闪亮的Elixir（和Erlang）安装只有一步之遥。对于Homebrew：

\begin{code}{}
\begin{minted}{bash}
    brew update
    brew install elixir
\end{minted}
% \label{lst:id}
\end{code}

注意，我们没有指定任何版本号。通过包管理器安装通常会安装最新的\emph{稳定}版本。我们将在后面的部分讨论如何从源代码构建和安装Elixir。


\subsection{Linux（Ubuntu和Fedora）}

由于有数十亿个Linux发行版，我将只限于更受欢迎的，即Ubuntu和Fedora。如果是这样，为您安装Elixir将是一行命令的事。

\subsubsection{Fedora 17到22（及更高版本）}

如果您使用的是Fedora 17或更新版本（并且早于Fedora 21）：

\begin{code}{}
\begin{minted}{bash}
    yum install elixir
\end{minted}
% \label{lst:id}
\end{code}

如果您使用的是Fedora 22或更高版本：

\texttt{dnf install elixir}

\subsubsection{Ubuntu}

Ubuntu风味的发行版需要做更多的工作。您首先需要添加Erlang solutions仓库：

\texttt{wget https://packages.erlang-solutions.com/erlang-solutions\_1.0\_all.deb \&\& sudo dpkg -i erlang-solutions\_1.0\_all.deb}

接下来，所有Ubuntu用户都知道：

\texttt{sudo apt-get update!}
接下来，我们需要获取Erlang（和一系列其他Erlang相关应用程序）：

\texttt{sudo apt-get install esl-erlang}
最后，我们可以获取Elixir：

\texttt{sudo apt-get install elixir!} \#\#\# 

\subsubsection{MS Windows}

在Windows上获取Elixir再简单不过了。您需要做的就是安装Elixir网络安装程序\pagenote{https://repo.hex.pm/elixir-websetup.exe}，您就可以设置好了。


\section{方法2：从头开始编译（仅限Linux/Unix）}

所以，您觉得自己很幸运吗？有时，您会迫不及待地想尝试那些令人赞叹的功能。有时候，您可能想直接

尝试Elixir，甚至修复一个bug或实现一个新功能。如果是这样，那么这是您要走的路线。

幸运的是，Elixir唯一依赖的是Erlang。如果您已经正确安装了Erlang，那么从源代码编译Elixir通常不会太戏剧性。

在本节中，我假设您正在使用Unix\/Linux系统，并且已安装所有必要的构建工具，例如\texttt{make}。首先，您需要从官方仓库克隆Elixir：

\texttt{git clone https://github.com/elixir-lang/elixir.git}
接下来，切换到新创建的目录：

\texttt{cd elixir} 最后，您可以开始构建源代码：\texttt{make clean test}
看到所有消息经过是相当迷人的 -它永远不会过时。完成后，还有一个额外的步骤：您需要将\texttt{elixir}目录添加到您的\texttt{PATH}中，以便您可以访问\texttt{elixir}和\texttt{iex}等命令。

根据您的shell，您可以将 \texttt{elixir}目录附加到您的 \texttt{PATH}。例如，如果我要使用 \texttt{zsh}，那么我会定位到 \texttt{\~/.zshrc}并附加目录：

 \texttt{export PATH= ... \# 其他PATH在这里 export PATH=\$PATH:"\~/elixir}
在这里，我指定了一个 \texttt{PATH}是位于我的家目录下的 \texttt{elixir}目录。


\section{验证您的Elixir安装}

最后要做的是检查Elixir是否已正确安装：

 \texttt{\% elixir -v}
如果一切顺利，您将看到Erlang/OTP版本和Elixir版本：

\begin{code}{}
\begin{minted}{bash}
	Erlang/OTP 18 [erts-7.2] [source] [64-bit] [smp:4:4] [async-threads:10] [hipe] [kernel-poll:false] [dtrace]  Elixir 1.3.2}
\end{minted}
% \label{lst:id}
\end{code}

您还在等什么？继续第1章吧！

\printnotes
